\begin{abstract}
    Nesse trabalho, nós propomos técnicas para otimização em tempo-real, estimativa de consenso e rastreamento global de sistemas não-lineares incertos via realimentação de saída. Considerando os problemas de otimização, nós propomos três técnicas distintas: uma para otimização com apenas um objetivo e uma variável de decisão e duas para otimização multi-objetivo e com múltiplas variáveis de decisão. Todos os problemas de otimização são sujeitos à dinâmica de um processo parcialmente desconhecido. As técnicas propostas são baseadas na teoria de modos-deslizantes com funções de chaveamento periódicas e podem ser interpretadas como cascatas de duas malhas de controle. A primeira malha define a dinâmica quando em deslizamento, guiando o erro para zero. A segunda malha é responsável por garantir a ocorrência do modo-deslizante. Nós utilizamos uma abordagem inovadora ao permitir que o projetista selecione funções de chaveamento contínuas na segunda malha, além de permitir que uma classe mais abrangente de controladores possa ser utilizada na primeira malha. Considerando otimização multi-objetivo com funções objetivo convexas e teoria dos jogos, nós mostramos que uma das estratégias atinge um equilíbrio de Nash, enquanto que a outra atinge uma solução eficiente no sentido de Pareto. Para permitir o uso da última em problemas de otimização distribuída, nós desenvolvemos uma estimador dinâmico de consenso capaz de determinar a medição máxima (mínima) em uma rede, onde cada nó na rede realiza uma única medição e pode se comunicar com os seus vizinhos diretos.

    No que diz respeito à dinâmica do processo, são consideradas (i) plantas estáticas, (i) afins na entrada de controle e (iii) não-lineares com um único equilíbrio exponencialmente estável. Nós mostramos que as estratégias propostas são robustas a dinâmicas não-modeladas e, a menos do grau relativo e de algumas hipóteses não-restritivas, não dependem de um conhecimento prévio do modelo do sistema. Ademais, a direção de controle (ganho de alta frequência) é considerada desconhecida e variante com o estado.

    Ao longo da Tese nós apresentamos diversos resultados numéricos obtidos através de simulações, tanto teóricas quanto inspiradas em problemas práticos de engenharia.
\end{abstract}

\begin{foreignabstract}
    In this work, we propose techniques for real-time optimization, consensus estimation, and global output tracking of uncertain nonlinear systems via output-feedback. Regarding the optimization problems, we propose three different techniques: one for single-objective optimization with only one decision variable, and two for multi-objective optimization with multiple decision variables. All optimization problems are subject to the dynamics of a partially unknown process. These techniques are based on the theory of sliding-modes with periodically switching functions and can be interpreted as cascades of two control loops. The first loop defines the sliding-mode dynamics, driving the error towards zero. The second is responsible for ensuring that a sliding-mode occurs. We take a novel approach by allowing the control designer to select continuous switching functions on the second loop, as well as selecting a broader class of controllers (possibly not based on sliding-modes) for the first-loop. Considering multi-objective optimization with convex objective functions and game theory, we show that one of the controllers drives the output toward a Nash equilibrium, while the other drives the output toward a Pareto efficient solution. To enable the application of the former to distributed optimization, we derive a dynamic consensus estimator capable of finding the maximum (minimum) measurement on a network, where each network node makes a single measurement and can communicate with its direct neighbors.

    Regarding the process dynamics, we consider (i) static, (ii) input-affine, and (iii) exponentially stable nonlinear systems. We show that the proposed strategies are robust to unmodeled dynamics and, but for the relative degree and some mild assumptions about the unknown dynamics, do not rely on knowledge about the system model. Furthermore, the control direction (high-frequency gain) is always considered unknown and state-varying.

    Throughout the Thesis, we provide several numerical simulation examples, both theoretical and inspired by engineering practice.
\end{foreignabstract}